[
    {
        "question": "뜻밖에도 엄마가 그건 안 된다고 내 몸을 꽉 붙들었다.",
        "answer": "엄마는 '나'가 받을 상처를 우려하여 아버지를 말림"
    },
    {
        "question": "엄마는 나를 빼앗기고 나서도 몇 번 더 안 된다고 부르짖는 것 같았다. 그러나 그때 이미 나는 아버지에게 손목을 잡힌 채 껑충껑충 신바람이 나서 뛰고 있었다.",
        "answer": "엄마는 '나'를 데리고 출근하려는 아버지의 의도를 간파하고 '나'가 상처 받을 것을 걱정함. 이와 대비되어 신이 난 '나'의 모습을 통해 '나'의 미성숙함이 부각됨"
    },
    {
        "question": "아버지와 나는 버스를 탔다. 버스가 달릴수록 우리 동네보다 길도 넓어지고 집도 커지고 차와 사람이 많아지는 것 같았다. 나는 우리 동네가 서울 시내인 줄 알았는데 아버지는 넋을 잃고 창밖을 내다보는 나한테 “정신이 없지? 여기가 시내란다.” 하고 말을 걸었다. 내가 대답을 안 하자 “짜아식 촌놈이라 별수 없구나. 질려서 얼이 쑥 빠져 버렸잖아.” 하기도 했다.",
        "answer": "더 큰 세상을 경험하지 못한 '나'의 어린이다운 면모 자기 집이 시내인 줄 알았던 '나'의 생각이 착각임을 보여 줌으로써 아버지에 대한 '나'의 기대 역시 착각임(깨어질것임)을 암시"
    },
    {
        "question": "몇 년 전 나를 뿌리쳐 풀속에 팽겨쳤듯이 이 엄청난 인파 속에 팽개칠지 모른다는 생각이 들기 시작했다",
        "answer": "'나'가 아버지로부터 또 다시 배반을 겪을 것을 예감하며 불안을 느낌"
    },
    {
        "question": "큰 집이었지만 그 근처엔 십 층도 넘는 집이 수두룩해서 나는 가볍게 실망했다.",
        "answer": "아버지의 직업이 '나'의 기대. 예상만큼 대단하지 않음을 조금씩 느낌"
    },
    {
        "question": "아버지와 내가 문 앞에 서자 문이 저절로 열렸다 나는 아버지를 위해 문을 열어 준 시중꾼을 찾아내려고 두리번거렸으나 아무도 찾지를 못했다.",
        "answer": "아버지가 직장에서 지위가 높은 사람일 것이라고 생각하는 '나'의 어리숙한 모습"
    },
    {
        "question": "저절로 열리는 문을 들어서자마자 제일 먼저 있는 방",
        "answer": "아버지가 일하는 곳. 수위실"
    },
    {
        "question": "게 좀 앉았거라, 하면서 아버지는 모자를 벗고 이마의 깜을 닦았다. 나는 처음으로 이 여름에 아버지는 저 검은 양복으로 얼마나 더울까 하는 생각을 했다.",
        "answer": "위기 2: 아버지의 직장에 따라간 '나'는 아버지의 제복에 대한 환상이 깨지기 시작함"
    },
    {
        "question": "자동문 밖에 새까만 차가 멎더니 대머리가 까진 키가 작고 넥타이를 맨 쪼오다 티가 더럭더럭 나는 남자",
        "answer": "'나'가 무시하는 대상이지만, 실제로는 '나'가 존경하는 아버지가 인사를 해야하는 존재임"
    },
    {
        "question": "그러더니 꼿꼿이 서서 우리 삼형제가 매일 아침 아버지한테 하는 것 같은 '경롓'을 그 쪼오다한테 엄숙하게 올려 붙이는것이었다.",
        "answer": "'나'의 우상인 아버지의 실체가 드러남 => 아버지에 의해 '나'가 두 번째로 배반을 당함"
    },
    {
        "question": "경례 차이와 효과",
        "answer": "자식들의 경례 : 아버지에 대한 존경의 마음에서 우러나오는 자발적 행위 아버지의 경례 : 경례를 받는 사람의 사회적 지위를 돋보이게 하기위한 행위 '나'가 쪼오다라 생각하는 사람들에게 아버지가 '경롓'을 올리는 아이러니한 상황을 통해 '나'의 우상이 깨어졌음이 드러남"
    },
    {
        "question": "아버지와는 너무나도 딴판인, 억수같이 퍼붓는 소나기 속을 물 한 방울 안 맞고 십 리도 가게 생긴 새앙쥐 같은 사내들이",
        "answer": "건장한 아버지와 달리 겉모습이 볼품 없는 사람들이지만 사회적으로는 지위가 높음"
    },
    {
        "question": "그러나 아버지는 나를 뿌리치지 않았을뿐더러 더욱 꼭 붙들어 주었다",
        "answer": "'나'가 섬기는 우상, 아버지 자신의 실체를 보여 줘 우상을 깨트리려는 아버지의 의지가 드러남"
    }
]